\section{Apprentissage}
\subsection{Préambule}
\begin{frame}
 \frametitle{Préambule}
 
 Pour rappel, nous travaillons avec une architecture de type \alert{PMC}. \\
 \vspace{1mm}
 Maintenant que nous sommes plus familier avec cette architecture, il faut :
 \begin{itemize}
 \item Ajuster les poids connectant les entrées aux neurones cachés,
 \item Ajuster les poids connectant les neurones cachés aux neurones de sortie.
 \end{itemize}
 Il faut les ajuster de sorte que pour chaque entrée, la \textbf{sortie} doit être la plus \textbf{proche} possible de la \textbf{valeur cible}. \\
 Il existe plusieurs processus automatiques itératifs permettant d'ajuster ces poids.
\end{frame}

\begin{frame}{Préambule}{Initialisation}
 %Tout d'abord, il faut une valeur initiale pour chaque poids avant de commencer le processus d'apprentissage.
 Il est préferable d'initialiser avec une valeur inférieure à $1$ pour que le réseau fonctionne d'abord en mode linéaire et qu'il n'ait plus qu'à augmenter ses poids pour ajuster sa sortie à la valeur cible. \\
 Deux règles de bonnes pratiques sont proposées:
 \begin{itemize}
  \item Initialiser chaque poids par une valeur aléatoire de loi uniforme entre 0 et 1,
  \item Initialiser chaque poids par une valeur aléatoire de loi normale de moyenne 0 et écart-type 1.
 \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Phase d'apprentissage}
\begin{frame}
 \frametitle{Phase d'apprentissage}
 \framesubtitle{Les données d'apprentissage}
Comment ajuster les poids du réseau ? \\
\hspace{2mm}$\rightarrow$ L'entrainer avec des données d'\textit{apprentissage}. \\
 %Il s'agit de couples d'entrée-cible que le réseau utilisera pendant la phase d'apprentissage.
\hspace{2mm}$\rightarrow$ Pour chaque couple, il va essayer de prédire la sortie. \\
\hspace{2mm}$\rightarrow$ Il compare ensuite ses sorties prédites avec les cibles grâce à une \textit{fonction d'erreur}. \\
 %Si la différence n'est pas négligeable, alors il ajuste ses poids de sorte que, la prochaine fois, sa sortie soit plus proche de la cible.
 La nouvelle valeur à donner à ses poids pour les ajuster est calculée avec un \textit{algorithme d'apprentissage}. \\
 Ensuite, on recommence le tout avec les nouveaux poids. \\
 \underline{Globalement} la différence entre les sorties prédites et les cibles diminue au cour de cette phase.
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Phase d'apprentissage}
 \framesubtitle{Fonctions d'erreur} 
 \begin{block}{La somme des carrés des différences}
  $$\sum_{i=1}^{N}\left(y_i-t_i\right)^{2}$$
 \end{block}
 \begin{block}{L'entropie croisée}
  $$-\sum_{i=1}^{N}t_{i}\ln{\left(\frac{y_i}{t_i}\right)}$$
 \end{block}
  Où $N$ est le nombre de sorties, $y_i$ la sortie prédite $i$ et $t_i$ la cible $i$.
  %La fonction d'erreur d'entropie croisée est à préferer pour la classification supervisée
  %car, combiné avec la fonction d'activation \textit{softmax}, elle calcule la probabilité d'appartenance pour chaque classe de l'individu 
  %car elle considère que la cible suit une distribution multinomiale.
  %En effet on peut exprimer la cible par un vecteur où on a un 1 à la composante $j$ si l'individu appartient à la classe $j$ et les autres composantes vallent 0.
  %Tandis que la somme des carrés des différences calcule la distance comme si la cible suivait une distribution normale.
\end{frame}

\subsection{Surajustement}
\begin{frame}
 \frametitle{Éviter le surajustement}
 \framesubtitle{Le phénomène}
 La \textit{Généralisation} est la performance du réseau qui est en fait la performance dans la prédiction d'une donnée inconnue.
 \begin{block}{Donnée inconnue}
  Une donnée inconnue est une donnée qui n'a pas été utilisée pour la phase d'apprentissage.
 \end{block}
 Au cours de la phase d'apprentissage, la généralisation devient meilleure jusqu'à un certain nombre d'itération où elle s'ammenuise. \\
 Ce phénomène est appelé le \alert{surajustement}. \\
 À force de trop ajuster ses poids de sorte de correspondre parfaitement sa sortie avec la cible, il devient de moins en moins capable de prédire une donnée inconnue.
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Éviter le surajustement}
 \framesubtitle{L'interruption prématurée}
 L'idée est la suivante : \\
 A chaque fois que l'on a présenté toutes les données d'apprentissage au réseau, \\
 \hspace{2mm}$\rightarrow$ mesurer sa performance en calculant l'erreur sur des \alert{données de test}\\
 \hspace{7.5mm}(données inconnues du réseau). \\
 Si au bout d'un certains nombre d'itérations dans la phase d'apprentissage, la \textbf{performance} commence à \textbf{diminuer globalement}, alors on \textbf{arrête le processus}.
\end{frame}
\begin{frame}
 \frametitle{Éviter le surajustement}
 \framesubtitle{L'interruption prématurée}
 \begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[width=0.60\textwidth]{interuprema.jpg}
  \caption{Schéma de l'apprentissage d'un réseau de neurones avec interruption prématurée. Source: STATISTICA Réseaux de Neurones Automatisés}
 \end{figure}
 %courbe soumise à un bruitage
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Éviter le surajustement}
 \framesubtitle{L'interruption prématurée}
 
 Finalement, comment prouver le bon fonctionnement du réseau ? \\
 \vspace{2mm}
 \hspace{2mm}$\rightarrow$ On peut éventuellement mesurer sa performance finale en calculant\\
 \hspace{7.5mm}l'erreur sur encore un autre ensemble de données appelé \alert{données de} \\      \hspace{7.5mm}\alert{validation} (données inconnues du réseau). \\
  \vspace{2mm}
 Si l'erreur est relativement faible sur ces données mais aussi sur les données de test, alors on peut dire que le réseau a un bon pouvoir de généralisation.
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Éviter le surajustement}
 \framesubtitle{Régularisation des poids}
 Autre technique pour éviter le surajustement, méthode de \alert{régularisation} : \\
 Dissuader le réseau d'augmenter la valeur des poids en ajoutant un terme dans la fonction d'erreur qui pénalisera les poids trop grands.\\
 Le type de régularisation le plus utilisé est nommé le ``weight decay''.
 \begin{block}{Weight decay}
   Soit $E_0$ la fonction d'erreur utilisée (l'entropie croisée dans notre cas), la nouvelle fonction d'erreur que nous allons utiliser est $E = E_0 + E_w$ avec :
   $$E_w = \frac{\alpha}{2}W^{T}W$$
  \end{block}
 Où $W$ est la matrice des poids sans les biais et $\alpha$ est la constante de modération des poids.
 %plus facile à mettre en oeuvre que la technique précédente car lors de la phase d'apprentissage, il se peut que un certain moment le réseau soit
 %moins bon que la fois précédente mais seulement d'un point de vue locale.
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Éviter le surajustement}
 \framesubtitle{Régularisation des poids}
 Comment définir la valeur de $\alpha$ ?
 \begin{itemize}
 \item si $\alpha$ est trop petit, il ne fera pas assez d'effet,
 \item si $\alpha$ est trop grand, il favorise le \textit{sous-ajustement}.
 \end{itemize}
 Nous pouvons alors utiliser une valeur différente de $\alpha$ pour différents groupes de poids dans le réseau.  \\
 Typiquement, une valeur différente de $\alpha$ est prise pour les poids entre la couche d'entrée et la couche cachée et pour les poids entre la couche cachée et la couche de sortie.
\end{frame}